\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage{subfigure}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{ascii}

\newcommand\Rs{\Real^2}
\usepackage[framed,autolinebreaks]{mcode}
\lstdefinestyle{myCustomMatlabStyle}{
  language=Matlab,
  aboveskip=10pt,
  tabsize=4,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false
}
\lstset{basicstyle=\normalsize\ttfamily,literate={~} {$\sim$}{1},style=myCustomMatlabStyle}


\begin{document}

\title{2. Beadandó}
\maketitle

\section*{Elektrosztatika: 2D}\label{electrostat}
Az elektrosztatika alapegyenletei differenciális alakban:
\begin{equation}\label{elstaticmax}
\left.
\begin{aligned}
\dive\, \fie{D}&=\rho\\
\rot\, \fie{E}&=0
\end{aligned}\right\}
\end{equation}
ahol $\Map{\fie{D}}{\Rs}{\Rs}$ az \emph{elektromos eltolásvektor} $[\text{C}/\text{m}^2]$, $\Map{\fie{E}}{\Rs}{\Rs}$ az \emph{elektromos térerősségvektor} $[\text{V}/\text{m}]$
és $\Map{\rho}{\Rs}{\Real}$ a \emph{térfogati töltéssűrűség} $[\text{C}/\text{m}^3]$. Amennyiben az egyenletek egy egyszeresen összefüggő (és sima peremű) $\Omega\subset\Rs$ nyílt halmazon
vannak megadva, és az $\fie{E}$ mező kellőképpen sima, akkor az ismert tétel felhasználásával a 
$\rot\,\fie{E}=0$ feltétel miatt az $\fie{E}$ mezőhöz létezik egy $\Map{\Phi}{\Rs}{\Real}$ \emph{skalárpotenciál} $[\text{V}]$,
azaz $\fie{E}$ előáll $\Phi$ negatív\footnote{konvenció miatt} gradienseként $\Omega$ minden pontjában, jelben
\begin{equation}\label{epot}
\forall \fie{x}\in\Omega \;:\; \fie{E}(\fie{x})=-D\Phi(\fie{x}).
\end{equation}

Itt jegyezzük meg a skalárpotenciál \emph{mértékinvarianciáját}: a $\Phi\to\Phi+\Psi$ \emph{mértéktranszformáció} során, amelyben $\Map{\Psi}{\Rs}{\Real}$ és $D\Psi=0$,
$\fie{E}$ változatlan marad. Ebben az esetben a $\Psi$ mérték roppant egyszerű: a $D\Psi=0$ relációból következik, hogy $\Psi(\fie{x})=C$ valamilyen $C\in\Real$ konstansra.
Következésképpen, \emph{a skalárpotenciál csak egy additív konstans erejéig meghatározott}. Ezen okból kifolyólag a potenciált nem tekintették ,,fizikai'' mennyiségnek,
elvégre értéke a $C$ konstans önkényes megválasztásától függ. A potenciál elméleti és gyakorlati jelentősége miatt mégis alapvető eszköze maradt a fizikának.
\footnote{Sőt, a kvantummechanikai Aharonov--Bohm-effektus felfedezése nyomán kiderült, hogy valójában a (vektor)potenciál ,,fizikaibb'', mint a mágeses mező maga.
Ennek az az oka, hogy a Schrödinger-egyenletben a mágneses hatásokat csak a vektorpotenciálon keresztül lehet kifejeztni; a vektorpotenciált Maxwell maga
,,elektormágneses impulzusnak'' nevezte, mintegy megjósolva az impulzus kvantummechnikában betöltött kulcsszerepét.}

Lineáris anyagmodell esetén (v.ö. rugalmasságtan!) a $\fie{D}$ eltolásvektort az $\fie{E}$ térerőségvektorral
 egy $\Map{\bm{\epsilon}}{\Rs}{\Real^{2\times 2}}$ $[\text{F}/\text{m}]$ tenzormező kapcsolja össze, mégpedig
\begin{equation}\label{matlaw}
\fie{D}(\fie{x})=\bm{\epsilon}(\fie{x})\fie{E}(\fie{x}).
\end{equation}
Ez egy lineáris anyagtörvényt ír le, $\bm{\epsilon}$ neve \emph{permittivitás} (vagy: \emph{dielektromos együttható}).
 Középiskolából ismert, hogy a vákuum permittivitása $\epsilon_0\approx 8.854\;\mathrm{F}/\mathrm{m}$.
Ebben az esetben formálisan az $\bm{\epsilon}=\epsilon_0 I$ tenzort kell írni az anyagtörvenybe, ahol $I\in\Real^{3\times 3}$ az egységmátrix.
Ha most \az{\eqref{epot}} egyenletet megszorozzuk balról az $\bm{\epsilon}$ tenzorral és divergenciát képezünk akkor \az{\eqref{elstaticmax}} első egyenletét felhasználva
a
\begin{equation}\label{epsphi}
-\dive \bm{\epsilon}(\fie{x}) D\Phi=\rho
\end{equation}
relációt kapjuk. Szokásos módon csak az $\bm{\epsilon}$ argumentumát írjuk ki explicit módon, jelezvén, hogy $\bm\epsilon$ a helytől függ.  Koordinátákban:
\[
-\sum_{i=1}^2\sum_{j=1}^2 D_i(\epsilon_{ij}(\fie{x})D_j\Phi)=\rho.
\]
 Legyen $\bm{\epsilon}(\fie{x})=\epsilon I$ valamilyen $\epsilon>0$ számra. Ekkor a
\begin{equation}\label{poi}
-\dive D\Phi=\frac{\rho}{\epsilon}.
\end{equation}
Poisson-egyenletet kapjuk.

\section*{Feladat: Ívlampa elektródáinak tervezése}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{fig/Xenon_short_arc_1.jpg}
\end{center}

Az első elektromos világítóeszköz a Davy által az 19. század elején feltalált szénelektródás ívlámpa volt. Működési elve roppant egyszerű:
két szénelektródára nagyfeszültséget kapcsolunk, és a köztük kiépülő, viszontlag stabil ivkisülés sugárzása adja a fényt, amelyben sajnos nagyon sok ultraibolya van. Az ívkisülés során
az ionizált közegben (pl. rika gáz) töltésáramlás alakul ki, ezért szigorú értelemben véve nem elektrosztatikai szituációról van szó. 
Azonban a villamos tér olyan nagy az elektródák között, hogy voltaképpen \emph{ez} indítja meg a töltéseket és ezért a bemelegedés után az áram és a szabad töltések
($\rho\neq 0$!) másodlagos elektromágneses hatásaitól eltekinthetünk.
Megjegyezzük, hogy az ívlámpák manapság is használatosak például filmvetítőképekben, vagy reflektorokban, ám ezekben már nem a gyorsan elégő szenet használják, hanem
acél fegyverzeteket, amelyeket nagynyomású vízzel hűtenek. Továbbá az ív egy üveggömbben van, amelyből kiszivattyúzzák a levegőt és valamilyen semleges védőgázt, mondjuk xenon-t
töltenek. 

Készítsük el az ívlampa egyszerű, elektrosztatikai modelljét végeselem-módszerrel! Az ilyen eszközök tipikus hengerszimmetiája
 miatt a 3D elrendezésnek elég egy 2D metszetét tekinteni. Az ívlámpát a következőképpen fogjuk modellezni:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.1]{fig/problem_fe_2015.pdf}
\end{center}
A tüske nyílásszöge $2\delta$ (ez legyen állítható, hogy minél hegyesebb elektródát tudjunk csinálni!) amely a kör középpontjától számítva $0.1\,\textsf{m}$-rel
vannak eltolva. A bal oldali teglalap alakú elektróda pontosan olyan széles mint az ék és a középpontól számítva szintén $0.1\,\textsf{m}$-rel van kitolva.
 A tartomány peremének jelentős része földelt (üvegbúra), azaz itt a $\Phi=0$
Dirichlet-peremfeltétel legyen előírva. Az ék csúcsától számítva egy kicsiny, $0.03\,\textsf{m}$-es részen viszont maga az elektróda ül és hasonlóan a téglalap alakú elektródán ugyanez,
 ezt az ábrán megvastagítva jelöltük. A bal oldali elektróda legyen $\Phi=10000\,\textsf{V}$, a jobb oldali $\Phi=-10000\,\textsf{V}$ potenciálon tartva, azaz
a kettő között $20\,\textsf{kV}$ feszültségesés van.

Mármost világos, hogy a villamos tér közvetlenül a két elektróda között lesz a legérdekesebb. Ezért a szaggatott vonallal jelölt körön belül (amely sugara $0.2\,\textsf{m}$) legyen a rács finomsága 
$h=0.02$, azon kívül pedig $h=0.1$ (lásd a \lstinline|mesh2d| függvény \lstinline|hdata| argumentumának \lstinline|hdata.fun| elemét!). 
Az alábbi ábrákon $\delta=\pi/10$ és $\delta=\pi/50$, és a kör finomsága $\Delta\theta=\pi/100$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/problem2015_grid.pdf}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/problem2015_grid2.pdf}
\end{center}

Az alábbiakat a $\delta=\pi/10$ és $\delta=\pi/50$ esetekben végezzük el!

\begin{enumerate}[(1)]
\item Az előző szakaszban leírtak alapján tehát a $\lapl\Phi=0$ Laplace-egyenletet kell megoldani, az imént megadott Dirichlet-peremfeltételekkel. 
\item Határozzuk meg az $\fie{E}=-D\Phi$ villamos térerősséget az
\begin{lstlisting}
E = -fe2_grad( verts, tris, Phi );
\end{lstlisting}
utasítással, ahol \lstinline|Phi| a közelítő megoldás. Minthogy ez a vektormező háromszögek belsejében konstans, tehát mondhatjuk azt hogy 
a háromszögek középpontjaiban van definiálva, ezért ezekre a pontokra egy háromszögrácsot kell illetsztenünk ahhoz, hogy ki tudjuk rajzolni
az $|\fie{E}|$ skalárfüggvényt az \lstinline|trisurf| paranccsal. Erre egy lehetőség a Delaunay-trianguláció használata:
\begin{lstlisting}
bary = tribary( verts, tris );
delatris = delaunay(bary);
trisurf(delatris, bary(:,1), bary(:,2), sqrt(dot(Du,Du,2)))
\end{lstlisting}
Az iménti kód tehát kirajzolja a térerősség $|\fie{E}|$ abszolútértékét. Mekkora lesz a térerősség a két elektróda között a különböző esetekben?
\item Egy másik ábrára készítsünk \lstinline|quiver| és \lstinline|tricontour| plotokat úgy, hogy a
\begin{lstlisting}
plotbdedges( verts, edges, trineigh, [] )
\end{lstlisting}
paranccsal kirajzoljuk a tartomány peremét. Durván milyen jellegű az $\fie{E}$ vektromező két elektróda között?
\item* A tüske hegyénél nagyon nagy a térerősség, ezt a fizikában csúcshatásnak nevezik, és ez a villámhárító működési elve.
Matematikai szempontból mit mondhatunk a megoldás regularitásáról? Nézzünk utána a dolognak: pl. J. D. Jackson, Klasszikus elektrodinamika;
Brenner--Scott 139.o.
\end{enumerate}

\end{document}
